**From:** http://thealexandrian.net/wordpress/7949/roleplaying-games/node-based-scenario-design-part-1-the-plotted-approach

**Связанные статьи:** http://thealexandrian.net/wordpress/4147/roleplaying-games/dont-prep-plots

**Title:**Node-Based Scenario Design – Part 1: The Plotted Approach/Узелки сюжета, ч.1: Сюжетный подход

![The Alexandrian splash](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2014/08/the_alexandrian_splashes.png)

С общим списком наших переводов [Вы можете ознакомиться здесь](http://pnprpg.ru/translations/).
	
Большинство из публикуемых приключений создаются по следующей схеме:
![](http://www.thealexandrian.net/creations/misc/node-design/node-design1.jpg)

Вы начинаете с завязки (обозначена синим), проходите через серию сцен (довольно линейным путём) и наконец, достигаете конца истории (обозначен красным).

Время от времени, кто-нибудь добавляет к этому псевдо-нелинейности, примерно вот так:

![](http://www.thealexandrian.net/creations/misc/node-design/node-design2.jpg)
	
*Однако, в сущности, это всё-ещё линейное повествование.*

И хотя структура подобного прописанного сценария может быть очень разнообразной, исходя из особенностей каждого конкретного приключения, конечный результат - это простая последовательность событий: сначала случается "А", потом "Б", затем "С" и т.д. 
	
Несомненным преимуществом подобных прописанных и линейных сценариев является их простота. *Они просты для понимания и контроля.* 

**Во-первых**, подготовка к игре по сценарию похожа на составление списка дел на завтра, или на написание небольшого рассказа.  

**Во-вторых**, в процессе игры вы всегда будете знать где находитесь и куда вам нужно идти.
	
### Однако, игра по сценарию имеет два значительных изъяна
	
##### Во-первых, она страдает от недостатка гибкости 

Каждая стрелка на рисунке выше – это «контрольная точка» сюжета.  
Если же игроки не пойдут по стрелке *(если они не хотят или вовсе не видят такой возможности)*, то всё приключение зайдет в тупик.
	
![](http://images.tvrage.com/news/hbo-s-true-detective-check-out-the-first-trailer.jpg)

Конечно, риск подобного болезненного крушения *(или, в качестве альтернативы, риск необходимости загонять игроков в сюжет насильственно)* может быть уменьшен, если вы используете [«правило трёх улик»](http://pnprpg.ru/blog/2014/08/25/thealexandrian-3clue/). 

##### Однако «правило трёх улик» страдает избыточностью: 
Каждая желтая точка на иллюстрации будет содержать по три улики и все будут указывать на следующую.   

Если игроки неправильно интерпретируют пару улик или вовсе их пропустят, ничего страшного. Однако, если они найдут все улики... *у них возникнет ощущение, что их водят за нос*. 

> И, что весьма иронично, такое ощущение может сподвигнуть их на бунт, разрушительный для всей игры.

##### Второй недостаток состоит в том, что жёсткий сценарий обесценивает выборы игроков

- Чтобы всё работало как надо, персонажи игроков должны двигаться по стрелкам.  
- Выбор в пользу того чтобы не следовать им разрушит игру. 

И вот потому-то, на этом месте, я заявляю – [«Вам не нужны сценарии, вам нужны сцены!](http://pnprpg.ru/blog/2015/04/29/thealexandrian-dont-prep-plots)

*Продолжение следует*

[The Alexandrian 27.03.2010](http://thealexandrian.net/wordpress/7949/roleplaying-games/node-based-scenario-design-part-1-the-plotted-approach)